**南市区**是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[上海市已撤销的一个](../Page/上海市.md "wikilink")[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")。位于上海市中心城区东南部\[1\]，东、南濒[黄浦江](../Page/黄浦江.md "wikilink")\[2\]\[3\]，与[浦东新区隔江相望](../Page/浦东新区.md "wikilink")\[4\]，西邻[卢湾区](../Page/卢湾区.md "wikilink")，北接[黄浦区](../Page/黄浦区.md "wikilink")\[5\]\[6\]。全区面积8.29平方公里，户籍人口435,420人<sup>（2000年6月底）</sup>\[7\]。区人民政府驻[陆家浜路](../Page/陆家浜路.md "wikilink")1100号\[8\]\[9\]。2000年6月13日，[国务院批复同意撤销南市区](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")，并入[黄浦区](../Page/黄浦区.md "wikilink")\[10\]。

## 名称由来

清道光二十三年（1843年）11月17日，上海开埠\[11\]\[12\]。外商洋行在[英租界](../Page/上海英租界.md "wikilink")[大马路开辟商场](../Page/南京东路.md "wikilink")，与上海县小东门十六铺一带的原有商业市场形成“北市“、“南市”相对的格局\[13\]，后“南市”逐渐演变为区域地名\[14\]\[15\]。

## 历史沿革

### 古代

南北朝时期，南市区境域成陆\[16\]\[17\]，唐天宝十载（751年）\[18\]\[19\]，割昆山南境、嘉兴东境、海盐北境\[20\]，置[华亭县](../Page/华亭县_\(唐朝\).md "wikilink")，区境属华亭县东北部\[21\]\[22\]。元至元二十八年七月己未（1291年8月19日）\[23\]，元廷批准割华亭县东北高昌、长人、北亭、海隅、新江5乡26保设[上海县](../Page/上海县.md "wikilink")，隶[松江府](../Page/松江府.md "wikilink")\[24\]\[25\]，区境属上海县高昌乡25保\[26\]。

### 晚清

清光绪二十二年（1896年）夏，成立**南市马路工程局**。光绪二十三年十一月初四（1897年11月27日），南市马路工程局改称**南市马路工程善后局**\[27\]，管理浦滩、收捐、修路、稽查及开办电厂等事务\[28\]\[29\]。光绪三十一年（1905年）夏，撤销南市马路工程善后局\[30\]，同年九月十八（1905年10月16日）\[31\]，地方绅商公董组织成立**上海城厢内外总工程局**\[32\]，管辖上海县城内四区及县城外三区\[33\]。宣统元年（1909年）1月，清廷颁布《城镇乡地方自治章程》，令各地设立自治公所\[34\]。同年五月初一（1909年6月18日）\[35\]，上海城厢内外总工程局改组为**上海城厢内外自治公所**\[36\]，拥有部分市政建设、民政、地方税收及公用事业管理权\[37\]，区域包括上海城、东泾镇、蒲松镇、法华乡、漕河泾乡、引翔乡、杨思乡、三林乡、陈行乡、曹行乡、塘湾乡、北桥乡、颛桥乡、马桥乡、闵行乡。宣统二年(1910年)初，上海城厢内外自治公所首次进行选举，成立自治公所董事会，[李平书任总董](../Page/李平书.md "wikilink")。宣统三年九月十四（1911年11月4日），上海光复\[38\]。同年九月十七（1911年11月7日）\[39\]，上海城厢内外自治公所改组为上海县属**上海市政厅**\[40\]\[41\]，继续办理自治事务\[42\]，[莫锡纶为市长](../Page/莫锡纶.md "wikilink")\[43\]\[44\]。

### 中华民国时期

民国元年（1912年）4月\[45\]，根据江苏省暂行市乡制\[46\]，上海县城厢称**上海市**\[47\]。民国3年（1914年）2月3日，[袁世凯下令停办地方自治](../Page/袁世凯.md "wikilink")，上海市政厅改为**上海工巡捐局**\[48\]，管理工程、卫生及征收工程卫生捐税\[49\]。民国7年（1918年），上海工巡捐局改为**沪南工巡捐局**\[50\]。民国13年（1924年）11月\[51\]，恢复地方自治\[52\]\[53\]，沪南工巡捐局改组为**上海市公所**\[54\]，管辖沪南区域\[55\]。民国16年（1927年）7月7日，[上海特别市成立](../Page/上海特别市.md "wikilink")\[56\]\[57\]，接收上海市公所\[58\]。

民国17年（1928年）3月30日，上海特别市政府接管原属上海县、[宝山县的](../Page/宝山县.md "wikilink")17个市、乡，并改称为区\[59\]，原管辖上海县城厢内外地区的上海市公所的“上海市”之称，因含义太广、界说太多，故改称**沪南区**\[60\]\[61\]。民国26年（1937年）8月13日，[淞沪会战爆发](../Page/淞沪会战.md "wikilink")，同年11月11日，\[62\]，区境沦陷\[63\]\[64\]。同年12月5日，[上海市大道政府成立](../Page/上海市大道政府.md "wikilink")\[65\]\[66\]，同日公布《上海市大道政府暂行组织法》\[67\]，规定的管辖区域包含由原沪南区改称的**南市区**。

民国27年（1938年）4月28日，上海市大道政府更名为[督办上海市政公署](../Page/督办上海市政公署.md "wikilink")\[68\]，同年7月26日，**南市区政务署**成立\[69\]。同年10月16日，督办上海市政公署改组为[上海特别市政府](../Page/上海特别市政府_\(日占时期\).md "wikilink")。民国28年（1939年）1月1日，南市区政务署改为**南市区区公署**\[70\]。民国30年（1941年）12月11日，[上海特别市政府撤销南市区区公署](../Page/上海特别市政府_\(日占时期\).md "wikilink")\[71\]\[72\]，区境归[上海特别市政府直辖](../Page/上海特别市政府_\(日占时期\).md "wikilink")\[73\]。民国32年（1943年）12月恢复\[74\]，改称**第七区**\[75\]\[76\]。民国33年（1944年）8月撤销第七区，区境仍由[上海特别市政府直辖](../Page/上海特别市政府_\(日占时期\).md "wikilink")\[77\]\[78\]。

民国34年（1945年）9月\[79\]，[国民政府接管上海](../Page/國民政府.md "wikilink")\[80\]，将上海全市划分为32个区\[81\]\[82\]，区境分属第三区（**[邑庙区](../Page/邑庙区.md "wikilink")**）和第四区（**[蓬莱区](../Page/蓬莱区.md "wikilink")**）\[83\]。同年12月16日，**蓬莱区公所**在蓬莱路121号成立。同年12月21日，**邑庙区公所**在方浜中路116号成立\[84\]。民国38年（1949年）6月3日\[85\]\[86\]，**邑庙区接管委员会**和**蓬莱区接管委员会**分别在方浜路457号广福寺内和王家码头路285号成立\[87\]。

### 中华人民共和国时期

1950年7月2日，在警厅路47号成立**蓬莱区人民政府**，撤销蓬莱区接管委员会。同年7月3日，在大方弄43号成立**邑庙区人民政府**，撤销邑庙区接管委员会\[88\]。1955年，根据《中华人民共和国地方各级人民代表大会和地方各级人民委员会组织法》规定，同年7月，邑庙区和蓬莱区分别成立**邑庙区人民委员会**和**蓬莱区人民委员会**\[89\]，不再使用邑庙区人民政府和蓬莱区人民政府的名称。1956年3月31日，[上海市人民委员会决定撤销](../Page/上海市人民委员会.md "wikilink")[嵩山区建制](../Page/嵩山区.md "wikilink")\[90\]，以合肥路由东向西，至[黄陂南路向北至](../Page/黄陂南路_\(上海\).md "wikilink")[复兴中路向西](../Page/复兴中路.md "wikilink")，马当路折向北经连云路达[延安中路作为分界线](../Page/延安中路_\(上海\).md "wikilink")，东北部并入邑庙区\[91\]。同时，蓬莱区[复兴东路以北](../Page/复兴东路_\(上海\).md "wikilink")、方浜西路以南、[西藏南路以东](../Page/西藏南路.md "wikilink")、[中华路以西的地段地段划归邑庙区](../Page/中华路_\(上海\).md "wikilink")\[92\]\[93\]。

1959年12月3日\[94\]，[上海市人民委员会决定撤销邑庙区和蓬莱区的建制](../Page/上海市人民委员会.md "wikilink")\[95\]，合并为**南市区**\[96\]\[97\]\[98\]。1961年2月10日\[99\]，[浦东县建制撤销](../Page/浦东县.md "wikilink")，其所属的周家渡、塘桥两地区划归南市区\[100\]\[101\]\[102\]，1967年1月24日\[103\]\[104\]，上海工人造反总司令部南市区分部等造反派组织召开夺权大会\[105\]，南市区人民委员会被迫停止办公\[106\]\[107\]。1967年4月1日，成立**南市区“抓革命、促生产”办公室**。同年7月13日，成立**南市区革命委员会筹备委员会**。1968年1月26日，成立**南市区革命委员会**\[108\]\[109\]。1980年8月，成立**南市区人民政府**\[110\]。1982年1月9日\[111\]，位于[川沙县杨思公社境内的上钢住宅小区划归南市区管辖](../Page/川沙县.md "wikilink")\[112\]\[113\]\[114\]\[115\]\[116\]。1984年9月30日\[117\]，川沙县杨思、六里、严桥三个乡的部分地区划归南市区\[118\]。1986年10月15日，[上海市市长](../Page/上海市市长列表.md "wikilink")[江泽民陪同](../Page/江泽民.md "wikilink")[英国女王](../Page/英国君主.md "wikilink")[伊丽莎白二世参观游览](../Page/伊丽莎白二世.md "wikilink")[豫园及](../Page/豫园.md "wikilink")[豫园商场](../Page/豫園商城.md "wikilink")\[119\]。1988年5月13日\[120\]，川沙县杨思镇全部及杨思乡的部分地区（包括[川杨河水域](../Page/川杨河.md "wikilink")）划归南市区\[121\]。

1993年1月1日，[浦东新区成立](../Page/浦东新区.md "wikilink")\[122\]\[123\]
，南市区黄浦江以东的[周家渡街道](../Page/周家渡街道.md "wikilink")、[南码头街道](../Page/南码头路街道.md "wikilink")、[上钢新村街道](../Page/上钢新村街道.md "wikilink")、[塘桥街道及杨思镇划归浦东新区](../Page/塘桥街道.md "wikilink")\[124\]\[125\]\[126\]\[127\]。同年3月19日，正式向浦东新区管委会划交周家渡街道、南码头街道、上钢新村街道、塘桥街道及杨思镇的行政管理职权\[128\]\[129\]。2000年6月13日，[国务院批复同意撤销南市区](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")，并入[黄浦区](../Page/黄浦区.md "wikilink")\[130\]。同年7月1日上午，[上海市人民政府在黄浦区](../Page/上海市人民政府.md "wikilink")[九江路](../Page/九江路_\(上海\).md "wikilink")700号南新雅大酒店召开由[中共上海市委副书记](../Page/中国共产党上海市委员会.md "wikilink")、上海市人民政府常务副市长[陈良宇主持的黄浦](../Page/陈良宇.md "wikilink")、南市两区“撤二建一”领导干部大会，会上由上海市人民政府副市长[冯国勤宣读了](../Page/冯国勤.md "wikilink")《国务院关于同意上海市撤销黄浦区、南市区设立新的黄浦区的批复》\[131\]\[132\]。

## 行政区划

至南市区撤销前夕\[133\]，南市区人民政府共下设五个街道办事处：[小东门街道](../Page/小东门街道.md "wikilink")、[豫园街道](../Page/豫园街道.md "wikilink")、[老西门街道](../Page/老西门街道.md "wikilink")、[董家渡街道](../Page/董家渡街道.md "wikilink")、[半淞园路街道](../Page/半淞园路街道.md "wikilink")\[134\]\[135\]。

## 参考文献

## 外部链接

## 参见

  - [上海县](../Page/上海县.md "wikilink")
  - [黄浦区](../Page/黄浦区.md "wikilink")
  - [上海老城厢](../Page/上海老城厢.md "wikilink")
  - [南市](../Page/南市_\(上海\).md "wikilink")

{{-}}

[2000](../Category/已撤销的中华人民共和国上海市市辖区.md "wikilink")
[Category:1959年建立的行政区划](../Category/1959年建立的行政区划.md "wikilink")
[Category:2000年废除的行政区划](../Category/2000年废除的行政区划.md "wikilink")
[Category:黄浦区行政区划史](../Category/黄浦区行政区划史.md "wikilink")
[Category:上海老城厢](../Category/上海老城厢.md "wikilink")

1.  [《上海年鉴2000》\>\>四十六、区\>\>（十）南市区](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node19828/node20062/node20112/node64322/userobject1ai68363.html)

2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11. [《上海租界志》\>\>大事记](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node2245/node63852/node63856/index.html)


12. [《上海租界志》\>\>第一篇 区域人口\>\>第一章 区域\>\>第一节
    租界设立](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node2245/node63852/node63857/node63871/node64463/userobject1ai57954.html)


13. [《上海地名志\>\>第二篇 政区地名\>\>第一章 市、区、县\>\>第二节
    区、县](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node2245/node70862/node70868/node70907/node70910/userobject1ai73647.html)


14.
15. [《南市区志》\>\>总述](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2249/nanshi/node43729/index.html)

16. [《南市区志》\>\>第一编
    地理建置\>\>概述](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2249/nanshi/node43731/index.html)

17. [《南市区志》\>\> 第一编 地理建置\>\>第一章 地理\>\>第一节
    境域](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2249/nanshi/node43731/node43733/node63156/userobject1ai29462.html)

18. [《南市区志》\>\> 第一编 地理建置\>\>第二章 建置\>\>第一节
    沿革](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2249/nanshi/node43731/node43746/node43748/userobject1ai29476.html)

19. [《南市区志》\>\>大事记](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2249/nanshi/node43730/index.html)

20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.
37.
38.
39.
40.
41.
42.
43.
44.
45.
46. [《南市区志》\>\>第一编 地理建置\>\>第二章 建置\>\>第二节
    区划](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2249/nanshi/node43731/node43746/node43748/userobject1ai29477.html)


47.
48.
49.
50.
51.
52.
53.
54.
55.
56.
57.
58.
59.
60.
61.
62.
63.
64.
65.
66.
67. [《上海旧政权建置志》\>\>第二章 行政机构\>\>第四节
    中华民国](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node2245/node4530/node22742/node60833/userobject1ai53050.html)


68.
69.
70.
71.
72.
73.
74.
75.
76.
77.
78.
79.
80.
81.
82.
83.
84.
85.
86.
87.
88.
89.
90.
91.
92.
93.
94.
95.
96.
97.
98.
99.
100.
101.
102.
103.
104.
105.
106.
107.
108.
109.
110.
111.
112.
113.
114. [《川沙县志》\>\>大事记](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2250/chuansha/node47509/index.html)


115. [《川沙县志》\>\>第一卷 建置\>\>第二章 行政区划\>\>第三节
     新中国建制](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2250/chuansha/node47510/node47515/node47517/userobject1ai33958.html)

116. [《川沙县志》\>\>第一卷 建置\>\>第四章 乡镇\>\>第三十一节
     杨思乡](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2250/chuansha/node47510/node47521/node47523/userobject1ai33993.html)

117.
118.
119.
120.
121.
122.
123. [《南市区续志》\>\>大事记](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2249/node77162/node77165/index.html)

124.
125.
126.
127. [《南市区续志》\>\>第一编 建置·人口·计划生育\>\>第一章 建置\>\>第一节
     区划](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2249/node77162/node77166/node77230/node77351/userobject1ai94391.html)

128.
129.
130. [国函〔2000〕65号·《国务院关于同意上海市撤销黄浦区、南市区设立新的黄浦区的批复》](http://www.gov.cn/gongbao/content/2000/content_60402.htm)

131.
132. [《黄浦区续志》\>\>大事记](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2249/node75735/node75738/index.html)

133. [《南市区续志》\>\>第一编 建置·人口·计划生育\>\>第一章 建置\>\>第二节
     街道办事处驻地及境域](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2249/node77162/node77166/node77230/node77351/userobject1ai94392.html)

134.
135. [《南市区续志》\>\>第十九编 人民政府\>\>第一章 组织机构\>\>第三节
     街道办事处](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2249/node77162/node77184/node77437/node77564/userobject1ai94867.html)